

Đề 1

$$1, \quad A_P = [2, 8, 8]^T \quad B_P = [12, 20, -8]^T$$

Hệ quy chiếu {B} ban đầu trùng {A} → Tính tiên hệ quy chiếu {B} theo vectơ $[P_x, P_y, P_z]^T$

→ Quay hệ quy chiếu {B} nữa thu được quanh trục z_A một góc 45°

$$\Rightarrow \{A\} \xrightarrow[\begin{smallmatrix} P_x & P_y & P_z \end{smallmatrix}]{\text{Tính tiên}} \{C\} \xrightarrow[\begin{smallmatrix} z_A, 45^\circ \end{smallmatrix}]{\text{Quay}} \{B\}$$

$${}^A_C T = \text{Trans}(P_x, P_y, P_z) = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & P_x \\ 0 & 1 & 0 & P_y \\ 0 & 0 & 1 & P_z \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$\begin{matrix} \nearrow A_{P_0} \\ \nwarrow A_{X_C} \\ \swarrow A_{Y_C} \\ \searrow A_{Z_C} \end{matrix}$

Chú ý: Phép quay là quay quanh trục z_A

$$A_{P_{B_0}} = \text{Rot}(z, 45^\circ) A_{P_{C_0}}$$

Ảnh của các vectơ A_{X_C}, A_{Y_C} và A_{Z_C} sau phép quay quanh trục z_A một góc 45° lần lượt là

$$\left. \begin{aligned} A_{X_B} &= \text{Rot}(z, 45^\circ) A_{X_C} \\ A_{Y_B} &= \text{Rot}(z, 45^\circ) A_{Y_C} \\ A_{Z_B} &= \text{Rot}(z, 45^\circ) A_{Z_C} \end{aligned} \right\} \quad {}^A_B T = \begin{bmatrix} A_{X_B} & A_{Y_B} & A_{Z_B} & A_{P_{B_0}} \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\Rightarrow {}^A_B T = \text{Rot}(z, 45^\circ) \begin{bmatrix} A_{X_C} & A_{Y_C} & A_{Z_C} & A_{P_{C_0}} \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\Rightarrow {}^A_B T = \text{Rot}(z, 45^\circ) {}^A_C T = \text{Rot}(z, 45^\circ) \cdot \text{Trans}(P_x, P_y, P_z)$$

Chú ý:

$$1, \quad \text{Nếu } \{A\} \xrightarrow[\begin{smallmatrix} X_A, \alpha \end{smallmatrix}]{\text{Quay}} \{C\} \xrightarrow[\begin{smallmatrix} P = [P_x \ P_y \ P_z] \end{smallmatrix}]{\text{Tính tiên}} \{D\} \xrightarrow[\begin{smallmatrix} z_D, \beta \end{smallmatrix}]{\text{Quay}} \{B\}$$

tính tiên theo vectơ trong hệ tọa độ {C} Quay theo hệ trục z_D

$${}^A_B T = \text{Rot}(X_A, \alpha) \text{Trans}(P_x, P_y, P_z) \text{Rot}(z_D, \beta)$$

Thứ tự ngược →

$$2, \quad \text{Nếu } \{A\} \xrightarrow[\begin{smallmatrix} X_A, \alpha \end{smallmatrix}]{\text{Quay}} \{C\} \xrightarrow[\begin{smallmatrix} A_P = [P_x \ P_y \ P_z] \end{smallmatrix}]{\text{Tính tiên}} \{D\} \xrightarrow[\begin{smallmatrix} z_A, \beta \end{smallmatrix}]{\text{Quay}} \{B\}$$

$${}^A_B T = \text{Rot}(z_A, \beta) \text{Trans}(P_x, P_y, P_z) \cdot \text{Rot}(X_A, \alpha)$$

Thứ tự xuôi →

$${}^A_B T = \begin{bmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & 0 \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & P_x \\ 0 & 1 & 0 & P_y \\ 0 & 0 & 1 & P_z \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$= \begin{bmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & \frac{\sqrt{2}}{2}(P_x - P_y) \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & \frac{\sqrt{2}}{2}(P_x + P_y) \\ 0 & 0 & 1 & P_z \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

Đề' tìm p_x, p_y, p_z ta có

$$A p = \begin{matrix} A \\ B \end{matrix}^T \cdot B p$$

$$\begin{bmatrix} 2 \\ 8 \\ 8 \\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & \frac{\sqrt{2}}{2}(p_x - p_y) \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & \frac{\sqrt{2}}{2}(p_x + p_y) \\ 0 & 0 & 1 & p_z \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 12 \\ 20 \\ -8 \\ 1 \end{bmatrix}$$

$$\Rightarrow \begin{cases} 2 = 6\sqrt{2} - 10\sqrt{2} + \frac{\sqrt{2}}{2}(p_x - p_y) \\ 8 = 6\sqrt{2} + 10\sqrt{2} + \frac{\sqrt{2}}{2}(p_x + p_y) \\ 8 = p_z - 8 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} p_x - p_y = 2\sqrt{2} + 8 \\ p_x + p_y = 8\sqrt{2} - 32 \\ p_z = 16 \end{cases}$$

Như vậy

$$\begin{cases} p_x = 5\sqrt{2} - 12 \\ p_y = 3\sqrt{2} - 20 \\ p_z = 16 \end{cases} \quad \begin{matrix} A \\ B \end{matrix}^T = \begin{bmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & 2 + 4\sqrt{2} \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & 8 - 16\sqrt{2} \\ 0 & 0 & 1 & 16 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

b) $A Q = \begin{matrix} A \\ B \end{matrix}^T \cdot B Q$

$$A Q = \begin{bmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & 2 + 4\sqrt{2} \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & 8 - 16\sqrt{2} \\ 0 & 0 & 1 & 16 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 \\ 2 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 + 3\sqrt{2} \\ 8 - 15\sqrt{2} \\ 16 \\ 1 \end{bmatrix}$$